再殺港獨 替習近平分擔壓力

再殺港獨 替習近平分擔壓力（李平）

特區政府突然再炒作港獨話題，首次引用《社團條例》第8條，禁止民族黨運作。由於政府打正反港獨旗號，民主派各大政黨不敢公然抗爭，更沒有人支持民族黨，只能表達對《基本法》23條分拆立法、實施的擔憂，這正正顯示特府打港獨牌的妙用，既可以讓民主派噤聲，又可以替身陷政經亂局中的習近平分擔壓力。

特府禁止民族黨運作的動機、時機同樣可疑。《社團條例》第8條的要點在於，只要社團事務主任「相信禁止任何社團或分支機構的運作或繼續運作，是維護國家安全或公共安全、公共秩序或保護他人的權利和自由所需要者」，就可以建議保安局局長禁止該社團運作。

李家超未能解釋為何引用《社團條例》禁止未成功註冊為社團的民族黨，也未能解釋民族黨如何違反國家安全。這正正反映《社團條例》第8條成為特府實施政治打壓的又一方便工具，一如選舉事務主任因相信參選人不是真心真誠擁護《基本法》就可以DQ其參選。

由此可見，特府以《社團條例》禁止民族黨運作，把原本對付黑社會的法例用於執行《基本法》23條，首度以「國家安全」的名義封殺香港政團，打破了香港刑事條例中有關行動與言論的分界，等同於把23條分拆上市，開了侵害結社自由、言論自由的又一先例，
也違背了《基本法》27條的規定：「香港居民享有言論、新聞、出版的自由，結社、集會、遊行、示威的自由，組織和參加工會、罷工的權利和自由。」港人結社、言論的空間再次被收窄，被中共視為眼中釘之一的眾志恐怕更難逃被封殺厄運。

另一方面，民族黨自成立之初就受到中共、港共敵視，特府為甚麼選擇此時封殺？民族黨在2016年3月成立，其後中共喉舌《人民日報》海外版就刊文批評港府姑息港獨言行、沒有對港獨分子組黨進行刑事調查。

結果，時任律政司司長袁國強當日就宣佈，執法機關正循《公司條例》、《社團條例》及《刑事罪行條例》及其他刑事法例，四方面調查港獨違法問題，但特府始終未能找到民族黨觸犯了哪一條香港刑事法例。

對港對台 剛柔並濟

如今，社會大眾和輿論多認為港獨是稻草人，也不支持港獨，但聲稱要修補社會撕裂的林鄭月娥政府，本應平息港獨爭議，竟然主動跳出來挑起港獨話題，不惜讓言論自由、結社自由問題再成輿論關注的焦點，時機上顯然受中國政經大氣候影響。

一如近兩日暴雨成災的自然環境，北京的政治、經濟正因中美貿易戰的升級而陷入狂風暴雨中，習近平面對的黨內外壓力驟增，習帝的權威正經歷他主政近六年來最大的挑戰。

領導人要轉移輿論視線、轉嫁壓力，甚至轉卸責任，最簡單的方法莫過於營造戰勝外敵的形象，把鞏固個人地位等同於戰勝敵對勢力的需要。梁振英從在施政報告炮轟港大《學苑》和港獨，到口口聲聲指佔中有外部勢力介入，就是這樣炒作的。只不過，機關算盡太聰明，反誤了卿卿性命，梁振英終究未能如願連任特首。

中美貿易戰，並非習近平可以主導，但在香港、台灣事務上，他就可以一顯身手，因此召見連戰宣示對台新政策，因此封殺民族黨打港獨，剛柔並濟，以顯示他的權威、能力，對外爭取民意支持，對內安撫習派軍心，以減輕來自其他權貴集團的壓力。

李平

李平

下一則
下一則
個人崇拜與專制集團的衝突 (呂月)